 \section{ベース格子生成}
\subsection{ベース格子生成ジョブスクリプト(前半部)}
\vspace{-5mm}
\lstinputlisting[language={BashScript},linerange={1-7},caption={run1base.sh (前半部)}]
{../run/master/run1base.sh}
{\small
\begin{itemize}
  \item
    (必須) -L rscgrp=fx-workshop : リソースグループ名 (rscgrpはrgでも良い)
  \item
    (必須) -L node=1 : ノード数指定
  \item
    (任意) {\ttfamily -L elapse=0:30:00} : 経過時間制限値(30分=講習用リソースグループの最大値)
  \item
    (任意) -j : 標準エラー出力を標準出力に出力(ジョブの出力ファイルを1つにまとめる)
  \item
    (任意) -S : ジョブ統計情報とノード毎の詳細情報をファイルに出力(-s : ノード毎が無い)
\end{itemize}
}
\begin{tips}
  \begin{itemize}
    \setlength\itemsep{0.5\zh}
    \item
      空いている隙間リソースに割りあてるバックフィルスケジューリング機能により実行開始が早まる可能性が高くなるので，
      できるだけ経過時間を見積って，
      適切な経過時間制限値を設定するほうが良い\cite{sevendayshpc_day2}．
    \item
      また，メモリ使用量等のチェックのため，
      ジョブ統計情報は出力しておいたほうが良い．
  \end{itemize}
\end{tips}
\clearpage
\subsection{共通設定スクリプト}
\lstinputlisting[language={BashScript},linerange={2},caption={runShare.sh}]
{../run/master/runShare.sh}
{\small
  \begin{itemize}
    \setlength\itemsep{0.5\zh}
  \item
    後述するステップジョブ時には，
    サブジョブID(例: 123456\_1)が環境変数PJM\_SUBJOBIDにセットされる．
    PJM\_SUBJOBIDが定義されている場合にはそれをjidに代入する．
    PJM\_SUBJOBIDが未定義の場合には，
    ステップジョブではないので，
    ジョブID(例: 123456)がセットされている環境変数PJM\_JOBIDの値を
    jidに代入する．
  \end{itemize}
}
\begin{tips}
  \begin{itemize}
    \setlength\itemsep{0.5\zh}
  \item
    OpenFOAMのアプリケーションは，
    同じディレクトリ上で
    複数回実行する場合があるので，
    ここではログを上書きしないよう，
    ログ名にジョブIDを付加している．
  \item
    ステップジョブ時では，
    異なるステップジョブであっても
    ジョブIDが同一となるので，
    ステップジョブIDを付加している．
  \item
    共通の設定をひとつにまとめておくと，
    OpenFOAMのバージョン等に関する設定変更が簡単になる．
\end{itemize}
\end{tips}
\clearpage
\subsection{ベース格子生成ジョブスクリプト(後半部)}
\lstinputlisting[language={BashScript},linerange={8},caption={run1base.sh (後半部)}]{../run/master/run1base.sh}
\begin{tips}
  \begin{itemize}
    \setlength\itemsep{1\zh}
  \item
    ベース格子生成(\OFtool{blockMesh})\cite{4.3-mesh-generation-with-the-blockmesh-utility,PENGUINITIS-blockMesh}，
    領域分割(\OFtool{decomposePar})などの並列処理できないユーティリティは，
    後述するような複数ノードを使用するジョブ内ではなく，
    \OFpath{run1base.sh}のように1ノードで実行するジョブで実行させるほうが
    トークンを節約できるので，
    適宜ジョブスクリプトを分離するほうが良い．
  \item
    分離したジョブスクリプトを自動的に順次実行するには，
    ステップジョブを用いる．
  \item
    ジョブスクリプト名は任意だが，
    アルファベット順に並べた順序が実行順序となるようにしておいたほうが，
    ステップジョブの際に便利である．
  \end{itemize}
\end{tips}
\clearpage
\subsection{ベース格子生成設定}
\subsubsection{ベース格子での解析領域と分割数}
\begin{minipage}{0.49\columnwidth}
  \lstinputlisting[language={OpenFOAM},caption={system/blockMeshDict},linerange={16-35}]{../run/master/system/blockMeshDict}
\end{minipage}%
\begin{minipage}{0.02\columnwidth}
~
\end{minipage}%
\begin{minipage}{0.49\columnwidth}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=\columnwidth]{fig/boundary.pdf}
  \end{center}
\end{minipage}%
\begin{itemize}
\item
  3cm(x)$\times$3cm(y)$\times$2.2cm(z)の解析領域を，
  15(x)$\times$15(y)$\times$11(z)に分割し，
  格子幅を2mm(液滴の半径)とする．
\end{itemize}
\clearpage
\subsubsection{パッチの指定}
\vspace{-7mm}
\begin{table}[H]
  \centering
  \begin{tabular}{c|c|c}
    \hline\hline
    境界名  & パッチ名  & パッチ型 \\ \hline
    \hline
    上面            & \OFkeyword{top} & \OFkeyword{patch} \\ \hline
    前面，左面      & \OFkeyword{front, left} & \OFkeyword{symmetry} \\ \hline
    後面，右面，底面  & \OFkeyword{back, right, bottom}  & \OFkeyword{wall} \\ \hline
    \hline
  \end{tabular}
  \includegraphics[width=0.6\columnwidth]{fig/boundary.pdf}
\end{table}
\clearpage
\begin{minipage}{0.4\columnwidth}
  \lstinputlisting[language={OpenFOAM},caption={system/blockMeshDict},linerange={36-61}]{../run/master/system/blockMeshDict}
\end{minipage}%
\begin{minipage}{0.02\columnwidth}
~
\end{minipage}%
\begin{minipage}{0.4\columnwidth}
  \begin{center}
  \lstinputlisting[language={OpenFOAM},linerange={62}]{../run/master/system/blockMeshDict}
  \end{center}
\end{minipage}%
\vspace{-75mm}
\begin{flushright}
  \includegraphics[width=0.37\columnwidth]{fig/boundary.pdf}
\end{flushright}
\clearpage
\subsection{並列解析用領域分割}
\begin{itemize}
  \setlength\itemsep{0.5\zh}
\item
  1ノードあたり48MPIプロセスで，
  2ノードを使用し，
  計96プロセスの並列解析を行う．
\item
  領域分割の設定は，\OFpath{system/decomposeParDict}で行う．
\item
  \OFkeyword{numberOfSubdomains}で領域分割数(並列数)，
  \OFkeyword{method}で分割手法を指定する．
\end{itemize}
\lstinputlisting[language={OpenFOAM},caption={system/decomposeParDict},linerange={16-24}]
{../run/master/system/decomposeParDict}
\begin{tips}
\begin{itemize}
\item
  ここでは，
  \OFkeyword{scotch}に比べると領域分割が比較的高速な\OFkeyword{kahip}を指定している．
\end{itemize}
\end{tips}
\clearpage
\subsection{ベース格子生成ジョブの投入}
ジョブスクリプト\OFpath{run1base.sh}を\OFtool{pjsub}で投入する．
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## ベース格子生成ジョブの投入@flow-fx
pjsub run1base.sh
\end{lstlisting}
以下のコマンドにより，投入したジョブの状況を確認する．
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## ジョブの状況確認@flow-fx
pjstat
\end{lstlisting}
本演習において，今後\OFtool{pjsub}でジョブを投入したら，
\OFtool{pjstat}で適宜ジョブの状態を確認する．

ジョブが実行状態になったら，
\OFthirdparty{tail}コマンドを用いて，ログのトレースを行う．
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## ログファイルのトレース@flow-fx
tail -f log.*
\end{lstlisting}
ユーティリティ毎にログファイルが異なるので，
{\ttfamily End}などのメッセージが出るなどしてログファイルの更新が止まったら，
Ctrl+C(コントロールキーとCキー)を押して\OFthirdparty{tail}コマンドを一旦終了させて，
カーソル↑+リターン，または，{\ttfamily !!}で再度上記コマンドを実行する．
\clearpage
\subsection{ログの確認}
\begin{itemize}
\item
  ジョブが終了したら，
  ジョブの標準出力ファイル*.sh.JOBID.outに，
  エラー等が出力されていない無い事を確認する．
\end{itemize}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## ジョブの標準出力ファイルの確認@flow-fx
less run1base.sh.*.out
# 本来はJOBIDが付くが，*のワイルドカードで全ての文字にマッチする
# lessコマンドは1画面分の内容を表示したらプロンプトと表示してキー入力待ちとなる．
# 主な操作キー h : ヘルプ，SPC : 前，b : 後，/文字 : 文字を検索，. : 繰り返し，G : 末尾，q：終了
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
\item
  次に\OFthirdparty{less}コマンドを用いて，
  \OFtool{blockMesh}，
  \OFtool{decomposePar}のログの確認を行う．
\end{itemize}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## ログ確認@flow-fx
less log.blockMesh.*
less log.decomposePar.*
\end{lstlisting}
\begin{tips}
  エディタでは間違って修正を行なう可能性があるので，
  ファイルの修正を必要としない場合，
  less, moreなどの閲覧専用コマンド(ページャ)で中身を確認するのが望ましい．
\end{tips}
